# Queues
[[_TOC_]]
## Dicusión sobre Queues
### ¿Que es una Queue?
Es una estructura de datos lineal que modela una cola del mundo real. 
Tiene dos operaciónes primarias _enqueue_ y _dequeue_.
### Terminologia
```mermaid
graph LR
	subgraph queue
	id1[( )]	
	id2[( )]
	id3[( )]
	end
	id1 --Dequeue--> id0[( )]
	id4[( )] --Enqueue--> id3
```
* Añadir elementos al final de la cola se le llama _Enqueue_
* Remover elementos de el inicio de la cola se le llama _Dequeue_
> No hay una manera consistent de llamar a la terminologia 
>
> Enqueue = Adding = Offering
>
> Dequueue = Polling

### ¿Cúando y dónde son usadas?
* Cualquier cosa que pueda ser modelada con una cola, como por ejemplo la cola para comprar
boletos del cine
* Pueden ser usadas para hacer seguimiento de manera eficiente de los últimos x elementos 
agregados.
* Breadth first search (BFS) graph traversal.
### Análisis de complejidad
|Operation | Complexity |
|:---:|:---:|
|Enqueue| $`O(1)`$ |
|Dequeue| $`O(1)`$ |
|Peeking| $`O(1)`$ |
|Contains| $`O(n)`$ |
|Removal | $`O(n)`$ |
|Is empty| $`O(1)`$ |

### Ejemplo
Siendo la cola. 
```mermaid
graph TD
	subgraph queue
	id1[(55)]	
	id2[(-1)]
	id3[(33)]
	id4[(17)] 
  	id4[(11)] 
	end 
```
* `Enqueue(12)`
```mermaid
graph TD
	subgraph queue
	id1[(55)]	
	id2[(-1)]
	id3[(33)]
	id4[(17)] 
  	id4[(11)] 
	id5[(12)]
	end 
```
* `Dequeue()`
```mermaid
graph TD
	subgraph queue
	id2[(-1)]
	id3[(33)]
	id4[(17)] 
  	id4[(11)] 
	id5[(52)]
	end 
```
* `Dequeue()`
```mermaid
graph TD
	subgraph queue
	id3[(33)]
	id4[(17)] 
  	id4[(11)] 
	id5[(52)]
	end 
```
* `Enqueue(7)`
```mermaid
graph TD
	subgraph queue
	id3[(33)]
	id4[(17)] 
  	id4[(11)] 
	id5[(52)]
	id6[(7)]
	end 
```
#### Queue Breadth First Search (BFS)
```mermaid
flowchart LR
	id1((0)) <--> id2((1)) <--> id3((8)) <--> id4((9)) <--> id1
	id5((12))
	id6((7)) <--> id3 
	id6 <--> id7((10))
	id81((11)) <--> id6
	id6 <--> id8((6)) <--> id9((5))
	id6 <--> id10((3)) <--> id11((4))
	id10 <--> id12((2))

	subgraph Siendo:
	id21((unvisited))
	id22[On the frontier]
	id23[(visited)]
	end
```
El objetivo es empezar en un nodo y atravezar todo el grafo, empezando por visitar todos los 
vecinos de el nodo inicial e interando sobre este concepto.
```mermaid
flowchart LR
	id1[(0)] <--> id2[1] <--> id3((8)) <--> id4[9] <--> id1
	id5((12))
	id6((7)) <--> id3 
	id6 <--> id7((10))
	id81((11)) <--> id6
	id6 <--> id8((6)) <--> id9((5))
	id6 <--> id10((3)) <--> id11((4))
	id10 <--> id12((2))
```
```mermaid
flowchart LR
	id1[(0)] <--> id2[(1)] <--> id3[8] <--> id4[(9)] <--> id1
	id5((12))
	id6((7)) <--> id3 
	id6 <--> id7((10))
	id81((11)) <--> id6
	id6 <--> id8((6)) <--> id9((5))
	id6 <--> id10((3)) <--> id11((4))
	id10 <--> id12((2))
```
```mermaid
flowchart LR
	id1[(0)] <--> id2[(1)] <--> id3[(8)] <--> id4[(9)] <--> id1
	id5((12))
	id6[7] <--> id3 
	id6 <--> id7((10))
	id81((11)) <--> id6
	id6 <--> id8((6)) <--> id9((5))
	id6 <--> id10((3)) <--> id11((4))
	id10 <--> id12((2))
```
```mermaid
flowchart LR
	id1[(0)] <--> id2[(1)] <--> id3[(8)] <--> id4[(9)] <--> id1
	id5((12))
	id6[(7)] <--> id3 
	id6 <--> id7[10]
	id81[11] <--> id6
	id6 <--> id8[6] <--> id9((5))
	id6 <--> id10[3] <--> id11((4))
	id10 <--> id12((2))
```
##### Implementación en código
```java
Let Q be a Queue
Q.enqueue(starting_node)
starting_node.visited = true

While Q is not empty Do

	node = Q.dequeue()

	For neighbour in neighbours(node):
		If neighbour has not been visitated:
			neighbour.visitated = true
			Q.endqueue(neighbour)
```

## Detalles de implementación
Se puede inmplementar una cola en diferentes maneras, pero las más populares son implementarlas 
usando arrays, SLL o DLL. 

Usalmente se usa un puntero para llevar un seguimiento de la cabeza y la cola de la lista, 
y al agregar o quitar elementos solo movemos el punrtero a la izquierda o a la derecha. 
## Implementación en código
```java
package com.williamfiset.algorithms.datastructures.queue;

/**
 * Besides the Generics, the loss of property of size is another difference between ArrayQueue and
 * IntQueue. The size of ArrayQueue is calculated by the formula, as are empty status and full
 * status.
 *
 * <p>ArrayQueue maximum size is data.length - 1. The place of the variable rear is always in front
 * of the variable front logistically if regard the data array as circular. so the number of states
 * of the combination of rear and front is the length of the data array. And one of the total states
 * is used to be the judge if the queue is empty or full.
 *
 * @author liujingkun, liujkon@gmail.com
 */
public class ArrayQueue<T> implements Queue<T> {
  private Object[] data;
  private int front;
  private int rear;

  public ArrayQueue(int capacity) {
    // ArrayQueue maximum size is data.length - 1.
    data = new Object[capacity + 1];
    front = 0;
    rear = 0;
  }

  @Override
  public void offer(T elem) {
    if (isFull()) {
      throw new RuntimeException("Queue is full");
    }
    data[rear++] = elem;
    rear = adjustIndex(rear, data.length);
  }

  @Override
  @SuppressWarnings("unchecked")
  public T poll() {
    if (isEmpty()) {
      throw new RuntimeException("Queue is empty");
    }
    front = adjustIndex(front, data.length);
    return (T) data[front++];
  }

  @Override
  @SuppressWarnings("unchecked")
  public T peek() {
    if (isEmpty()) {
      throw new RuntimeException("Queue is empty");
    }
    front = adjustIndex(front, data.length);
    return (T) data[front];
  }

  @Override
  public int size() {
    return adjustIndex(rear + data.length - front, data.length);
  }

  @Override
  public boolean isEmpty() {
    return rear == front;
  }

  public boolean isFull() {
    return (front + data.length - rear) % data.length == 1;
  }

  private int adjustIndex(int index, int size) {
    return index >= size ? index - size : index;
  }
}
```
